\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{Exercice 1}%
	\label{sec:exercice_1}
	
	\subsection{$Mat_B( f )$}%
	
	\begin{align*}
		A=
		\begin{pNiceArray}{ccc}[first-row, last-col]
			f( e_1 ) & f( e_2 ) & f( e_3 ) & \\
			-1 & -2 & -4 & e_{1}\\
			1 & 0 & 1 & e_{2}\\
			1 & 2 & 4 & e_{3}
		\end{pNiceArray}
	\end{align*}
	
	\subsection{Noyau de $f$ est une droite vectorielle}%
	
	Soit $u=( x,y,z ) \in \R^3$ 
	\begin{align*}
		x \in Ker( f ) \iff& f( u ) = 0\\
		\iff&
		\begin{pNiceMatrix}
			-1 & -2 & -4\\
			1 & 0 & 1\\
			1 & 2 & 4
		\end{pNiceMatrix}
		\times 
		\begin{pNiceMatrix}
			x\\
			y\\
			z
		\end{pNiceMatrix}
		=
		\begin{pNiceMatrix}
			0\\
			0\\
			0
		\end{pNiceMatrix}\\
		\iff& 
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			-x-2y-4z=0\\
			x+z=0\\
			x+2y+4z=0
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff& 
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			0=0& l_1 \gets l_1+l_3 \\
			x+z=0\\
			x+2y+4z=0 
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff& 
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			x+z=0\\
			2y+3z=0 & l_2 \gets l_2 - l_1
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			x=-z\\
			y=-\frac{3}{2}z
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff& u= z \underbrace{( -1,-\frac{3}{2},1 )}_{u_1}\\
		\iff& u \in Vect( u_1 )
	\end{align*}
	
	\subsection{Bijectif ?}%

	Cet endomorphisme n'est pas bijectif. En effet :
	 \begin{align*}
		 dim( Im( f ) )&=dim( E )-dim( Ker( f ) )\\
					   &= 3 - 1 = 2
	\end{align*}

	\subsection{Quand $f-tId_{\R^3}$ est-elle bijective ?}%
	
	Soit $t \in \R$

	L'application $f-tId_{\R^3}$ est un isomorphisme si et seulement si sa matrice dans la
	base canonique est inversible.

	On calcule le déterminant de :
	\begin{align*}
		A-Mat_B( t Id_{\R^3}) &=
		\begin{pNiceArray}{ccc}[first-row, last-col]
			f( e_1 ) & f( e_2 ) & f( e_3 ) & \\
			-1 & -2 & -4 & e_{1}\\
			1 & 0 & 1 & e_{2}\\
			1 & 2 & 4 & e_{3}
		\end{pNiceArray} 
		-
		\begin{pNiceMatrix}
			t & 0 & 0\\
			0 & t & 0\\
			0 & 0 & t
		\end{pNiceMatrix}
		=
		\begin{pNiceMatrix}
			-1-t & -2 & -4\\
			1 & -t & 1\\
			1 & 2 & 4-t
		\end{pNiceMatrix} 
	\end{align*}
	\begin{align*}
		det( A- Mat_B( t Id_{\R^3} ))
		&=
		\begin{vNiceMatrix}
			-1-t & -2 & -4\\
			1 & -t & 1\\
			1 & 2 & 4-t
		\end{vNiceMatrix}\\
		&=
		\begin{vNiceMatrix}[last-col]
			-1-t & -2 & -4\\
			1 & -t & 1\\
			0 & 2+t & 3-t & l_3 \gets l_3-l_2
		\end{vNiceMatrix}\\
		\shortintertext{On développe selon la 1ere colonne}
		&=
		( -1-t )
		\begin{vNiceMatrix}
			-t & 1\\
			2+t & 3-t
		\end{vNiceMatrix}
		- 
		\begin{vNiceMatrix}
			-2 & -4\\
			2+t & 3-t
		\end{vNiceMatrix}\\
		&= ( -1-t )( t^2-3t-2-t )-( 2t-6+4t+8 )\\
		&= ( -1-t )( t^2-4t-2 )-6t-2\\
		&= -t^2+4t+2-t^3+4t^2+2t-6t-2\\
		&= -t^3+3t^2 \\
		&= t^2( -t+3 )
	\end{align*}
	\begin{align*}
		t^2( -t+3 )=0 \iff t = 0 \ou t = 3
	\end{align*}

	Donc, pour que cette application soit bijective, on doit avoir :
	\begin{align*}
		t \not\in \set{ 0,3 } 
	\end{align*}

	\subsection{$Ker( f-3Id_{\R^3} )$}%
	
	Soit $u = ( x,y,z )\in \R^3$ 
	\begin{align*}
		u \in Ker( f-3Id_{\R^3} ) \iff& 
		\begin{pNiceMatrix}
			-4 & -2 & -4\\
			1 & -3 & 1\\
			1 & 2 & 1
		\end{pNiceMatrix}
		\begin{pNiceMatrix}
			x\\
			y\\
			z
		\end{pNiceMatrix}
		=
		\begin{pNiceMatrix}
			0\\
			0\\
			0
		\end{pNiceMatrix}\\
		\iff&
		\begin{pNiceMatrix}
			-4x -2y-4z\\
			x-3y+z\\
			x+2y+z
		\end{pNiceMatrix}
		=
		\begin{pNiceMatrix}
			0\\
			0\\
			0
		\end{pNiceMatrix}\\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			-4x-2y-4z=0\\
			x-3y+z=0\\
			x+2y+z=0
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff&
		\left\{
			\begin{NiceMatrix}[last-col]
			-3x-3z=0 & l_1 \gets l_1 + l_3\\
			-5y=0 & l_2 \gets l_2 - l_3\\
			x+2y+z=0 & l_3 \text{ pivot}
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			x=-z\\
			y=0\\
			x+2y+z=0
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			x=-z\\
			y=0\\
			x=-z
		\end{NiceMatrix}
		\right. \\
		\iff& u=( x,0,-x )\\
		\iff& u=x\underbrace{( 1,0,-1 )}_{v_2}\\
		\iff& u \in Vect( v_2 )
	\end{align*}
	
	\subsection{Justifier que $( v_1,v_2 )$ est libre}%
	
	$v_1=( -1,-\frac{3}{2},1 )$ 

	$v_2=( 1,0,-1  )$

	$v_1$ et $v_2$ ne sont pas colinéaires, donc $( v_1,v_2 )$ est libre

	\subsection{Trouver $v_3$ tel que $C=( v_1,v_2,v_3 )$ soit une base de $\R^3$}%
	
	Méthode générale : on teste avec les vecteurs de la base canonique

	Posons $v_3=e_1$. Calculons le déterminant de la matrice formée par $v_1,v_2,e_1$
	\begin{align*}
		&\begin{vNiceMatrix}
			-2 & 1 & 1\\
			-3 & 0 & 0\\
			2 & -1 & 0
		\end{vNiceMatrix}\\
		&= -3 \times ( -1 )-2\times 0\\
		&= 3
	\end{align*}

	Donc $( v_1,v_2,v_3 )$ est une base de $\R^3$

	\subsection{Exprimer la matrice $A'$ de $f$ dans la base $C$}%
	
	Rappel :
	\begin{align*}
		A &=
		\begin{pNiceArray}{ccc}[first-row, last-col]
			f( e_1 ) & f( e_2 ) & f( e_3 ) & \\
			-1 & -2 & -4 & e_{1}\\
			1 & 0 & 1 & e_{2}\\
			1 & 2 & 4 & e_{3}
		\end{pNiceArray} 
	\end{align*}	

	\textbf{Méthode 1} 

	On utilise la formule $A=P^{-1}AP$

	Avec  
	\begin{align*}
		P&=Pass( B,C )\\
		 &=
		\begin{pNiceMatrix}
			-2 & 1 & 1\\
			-3 & 0 & 0\\
			2 & -1 & 0
		\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}
	On détermine $P^{-1}$\ldots
	
	\textbf{Méthode 2} :

	Pour chaque vecteur, on résout l'équation $f( v )=\alpha v_1 + \beta v_2 + \gamma e_1$

	\section{Exercice 2}%
	\label{sec:exercice_2}
	\begin{align*}
		f: \R[X] &\longrightarrow \R[X] \\
		P &\longmapsto P-XP' 
	.\end{align*}
	
	Montrons que $f$ est stable par combinaisons linéaires.

	Soit $\lambda, \mu \in \R, P,Q \in \R[X]$ 
	\begin{align*}
		f( \lambda P + \mu Q ) &= \lambda P + \mu Q - X( \lambda P + \mu Q )'  \\
		&= \lambda P + \mu Q - X \lambda P' - X \mu Q'\\
		&= \lambda ( P-XP' ) + \mu ( P-XP' )\\
		&= \lambda f( P )+\mu f( P )
	\end{align*}

	Donc $f$ est une application linéaire.

	\textbf{Noyau} 

	Soit $P \in \R[X]$ 

	$P=\sum_{k=0}^{n} a_k X^k, a_k \in \R, k \in \intervalleEntier{ 0 }{ n }$

	\begin{align*}
		P \in Ker( f ) \iff& P-XP'=0\\
		\iff& \sum_{k=0}^{n} a_k X^k - X \sum_{k=1}^{n} a_k k X^{k-1}=0\\
		\iff& \sum_{k=0}^{n} a_k X^{k} - \sum_{k=1}^{n}  ka_k X^k = 0\\
		\iff& \sum_{k=0}^{n} a_k X^{k} - \sum_{k=0}^{n}  ka_k X^k = 0\\
		\iff& \sum_{k=0}^{n} ( a_k - ka_k ) X^k = 0\\
		\iff& \sum_{k=0}^{n} ( a_k ( 1-k )) X^k = 0\\
		\iff& P \in Vect( X )
	\end{align*}

	\section{Exercice 3}%
	\label{sec:exercice_3}
	
	\begin{align*}
		f: \R_3[X] &\longrightarrow \R_3[X] \\
		P &\longmapsto ( X^2-1 )P''+2XP' 
	.\end{align*}
	
	\subsection{Image de la base}%

	\begin{align*}
		f( 1 )&= 0 \\
		f( X )&= 2X \\
		f( X^2 )&= X^2-1+4X^2=5X^2-1 \\
		f( X^3 )&= ( X^2-1 )6X+2X \cdot 3X^2 = 6X^3-6X+6X^3=12X^3-6X
	\end{align*}

	\subsection{$Mat_B( f )$}%
	
	Posons $B=( b_1,b_2,b_3,b_4 )=( 1,X,X^2,X^3 )$

	\begin{align*}
		M&=
		\begin{pNiceArray}{cccc}[first-row, last-col]
			f( b_1 ) & f( b_2 ) & f( b_3 ) & f( b_4 ) & \\
			0 & 0 & -1 & 0 & b_{1}\\
			0 & 2 & 0 & -6 & b_{2}\\
			0 & 0 & 5 & 0 & b_{3}\\
			0 & 0 & 0 & 12 & b_{4}
		\end{pNiceArray}\\
	\end{align*}

	\subsection{Noyau de $f$}%

	On voit que $f( b_1 )=0$. On en déduit que $b_1 \in Ker( f )$ 

	\subsection{Surjective ?}%
	
	Cette application n'est pas surjective. En effet, c'est un endomorphisme dont : $dim(
	Ker( f ))>0$ 

	Or, $dim( Im( f ) )=dim( E )-dim( Ker( f ) )$ 

	Donc la dimension de l'espace d'arrivée est inférieure à la dimension de l'espace de
	départ.

	Or, l'espace d'arrivée est le même que celui de départ. Certaines valeurs n'auront
	donc pas d'antécédent.

	\section{Exercice 4}%
	\label{sec:exercice_4}
	
	$A,B \in \M_{7\;7}(\mathbb{R})$

	\subsection{$det( A )=1 \implies A=I_7$}%
	
	C'est faux. Contre exemple : on prend une matrice diagonale, dont deux valeurs sont
	$-1$.

	\subsection{$det( AB )=0 \implies det( A )=0 \ou det( B )=0$}%
	
	C'est vrai. En effet, $det( AB )=det( A )\times det( B )$ et $\R$ est intègre

	\subsection{$det( AB )=det( BA )$}%
	
	C'est vrai. En effet, $det( AB )=det( A )\times det( B )$. Or, la multiplication dans
	$\K$ est commutative.
	
	\subsection{$det( AB )=1 \implies A \text{ inversible}$}%
	
	C'est vrai. En effet :
	\begin{align*}
		det( AB )=1 \iff& det( A )det( B )=1  \\
		\iff& det( A )=\frac{1}{Det( B )}
	\end{align*}
	Donc $A$ inversible

	\subsection{$det( A^5 )=5 det( A )$}%
	
	C'est faux. $det( A^5 )=det( A )^5$ 

	\subsection{$det( A+B )=det( A )+det( B )$}%
	
	C'est faux. Contre exemple en dimension 2, applicable à toute dimension : 

	$A= 
	\begin{pNiceMatrix}[small]
		1 & 1\\
		0 & 0
	\end{pNiceMatrix}$ et $B=
	\begin{pNiceMatrix}[small]
		0 & 0\\
		4 & 1
	\end{pNiceMatrix}$

	On a $det( A )=0, det( B )=0, det( A+B )=-3$
	
	\subsection{$det( A )\neq 0\implies A \text{ inversible}$}%

	C'est vrai. Voir cours.
	
	\subsection{$det( A+I_7 )=det( A )+1$}%
	\label{sub:_det_a_i_7_det_a_1_}
	
	On suppose $A \in \M_{7}(\mathbb{K})$.

	Contre exemple :
	\begin{align*}
		A=
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
			0 & 2 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
			0 & 0 & 3 & 0 & 0 & 0 & 0\\
			0 & 0 & 0 & 4 & 0 & 0 & 0\\
			0 & 0 & 0 & 0 & 5 & 0 & 0\\
			0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 6 & 0\\
			0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 7
		\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}
	D'une part : $det( A )=7!$ 

	D'autre part : $det( A+I_7 )=8!-1$ 

	$8!-1\neq 7!+1$

	\subsection{$det( A^{-1} )=-det( A )$}%
	
	C'est faux. Contre exemple :

	Prenons $A = 
	\begin{pNiceMatrix}
		1 & 2\\
		3 & 4
	\end{pNiceMatrix}$. On a $A^{-1}=
	\begin{pNiceMatrix}[small]
		-2 & 1\\
		\frac{3}{2} & -\frac{1}{2}
	\end{pNiceMatrix}$

	$det( A )=4-6=-2$ et $det( A^{-1} )=-\frac{1}{2}$

	\subsection{$A, B \in \M_{10\;10}(\mathbb{R})$ ; $det( A )=-13$ et $det( B
	)=16$ ; $rang( AB )=\ldots$}%
	
	Les déterminants de $A$ et $B$ sont non nuls, donc $rang( A )=rang( B )=10$ 

	Le déterminant de $A \times B$ est non nul, donc $rang( AB )=10$
\end{document}
